新喀里多尼亞 人口半個澳門 舉行獨立公投

新喀里多尼亞位於南太平洋、澳洲東部對開海域，鄰近有港人經常聽到的島國瓦努阿圖。（Google Map截圖）

新喀里多尼亞位於澳洲布里斯班對開海域，與法國距離甚遠，跟巴黎相距1.7萬公里，不過自19世紀中葉開始，當地就成為法國的殖民地，現在是法國的海外屬地，人口約有27萬。

在這次公投，選民要回答一個問題「你是否想要新喀里多尼亞取得完全主權並獨立？」若然多數人支持獨立，當地將啟動程序脫離法國，不過民調預測，69%至75%人將支持繼續留在法國。

事實上，當地支持獨立的人，主要是原住民卡納克族（Kanaks），他們不滿法國掠奪當地資源，他們並曾與其他不同派別出現衝突。據中央社報道，早在1980年代，卡納克族人挾持憲兵，釀成武力衝突，結果造成19名卡納克人和2名軍人死亡。

法國政府之後為解決衝突，1998年簽署《努美阿》（Noumea）協議，同意用20年的時間去殖民化，法國政府逐漸交出更多在警力、教育等方面的權限，並承諾不遲於2018年11月舉辦獨立公投，由當地人民決定這個島是否獨立。

民調雖然顯示這次公投通過機會不高，但法國海外屬地過去也有獨立先例，包括非洲吉布提（Djibouti）1977年透過公投獨立、瓦努阿圖（Vanuatu）在1980年獨立，脫離英國與法國的共同管治。

窮到乜既地方。

獨立咪仲衰